<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <head><name  key="förklaring">Förklaring</name> eller orsak.</head>

  <p>Se också <ref target="foeraendring.xml">förändringens problem</ref></p>
  
  <p>Man finner den första djupa analysen av begreppet förklaring hos
  <ref target="aristoteles.xml">Aristoteles</ref>. Han menade att det
  fanns fyra olika typer av orsaker till ett ting:</p>

  <list>
    <item>Den materiella orsaken</item>

    <item>Den formella orsaken, alltså den <ref
    target="form.xml">form</ref> som aktualiseras i tinget</item>

    <item>Den verkande orsaken, alltså den kraft som utför arbetet.</item>

    <item>Den finala orsaken. Det vill säga ändamålet.</item>
  </list>

  <p><ref target="hume.xml">David Hume</ref> är en extremist när det
  gäller kausalitet och relationer mellan orsaker och deras
  verkningar.  I sin <ref
  target="medvetandefilosofi.xml">medvetandefilosofi</ref> för han
  gällande att våra intryck och idéer är episodiska, vi har bara
  kunskap om diskreta observationer och vi kan strängt taget inte veta
  om något existerar när vi inte betraktar det, och egentligen inte om
  vi somnar på kvällen och vaknar i samma säng på morgonen.</p>

  <p>Betrakta ett par biljardbollar, en av dem är på väg (händelse A) mot den andra.
  I stöten stannar den, och den andra rullar vidare (händelse B).
  Exemplet kommer direkt från Hume.
  Vi ser stöten, och hör den, men vi kan inte observera kausaliteten.
  Den är inte ett fysiskt objekt.
  Hume skriver:</p>

  <q>A orsakar B, om och endast om: (i) händelser av typen A åtföljs
  alltid av händelser av typen B och (ii) om händelser av typen A inte
  inträffar, så inträffar inte händelser av typen B. (FGT II: 299)</q>

  <p>Han mer eller mindre definierar bort begreppet kausalitet så som
  det används idag.  För det första, anser Hume att induktion inte är
  en giltig källa till kunskap (vi kan inte vara säkra på att solen
  inte går upp i morgon, bara att om den inte gör det kommer inte vi
  heller att göra det). För det andra, det är en hårt inskränkande
  definition: Jag blir inte alltid förklyld av att träffa snuviga
  barnbarn, för att ta ett exempel.</p>
  
</div>
