<div xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <head><name key="medvetandefilosofi">Medvetandefilosofi</name></head>

  <p>rör förklaringen av förhållandet mellan medvetandet, eller
  mentala processer, och kroppsliga tillstånd eller processer.</p>

  <p>Efter att <ref target="descartes.xml">Descartes</ref> använt sin
  metod för att komma fram till att han faktiskt existerar, drar han
  också slutsatsen till att själen är icke materiell, men kroppen är
  det. Detta är vad som kallas hans <term>dualism</term>.</p>

  <p><ref
  target="cambridgeplatonisterna.xml">Cambridgeplatonisterna</ref> var
  influerade av men också bekymrade av <ref
  target="descartes.xml">Descartes</ref> dualism.  De hade svårt att
  se hur kropp och själ skulle kunna kommunicera och gå i takt när de
  var av olika substans.  Detta fick <persName key="Conway, Anne">Anne
  Conway</persName> formulera en teori om att <ref
  target="gud.xml">Gud</ref> var ren ande, hur skulle han i så fall kunna
  skapa kroppar av <ref target="materia.xml">materia</ref>.</p>

  <p><ref target="spinoza.xml">Baruch Spinoza</ref> löser enkelt
  kropp-själs-problemet genom att förneka att människorna förenar två
  substanser, allt är en substans och en del av <term>Gud eller
  Naturen</term>.</p>

  <p><ref target="hobbes.xml">Thomas Hobbes</ref> är <ref
  target="empirism.xml">empirist</ref> och tänker sig att idéer
  strömmar in i medvetandet ur sinnesdata. Idéerna har formen av tryck
  på sinnesorganen. Ja han formulerar det ungefär sådär.</p>

  <p>Man måste ha en solid medvetandefilosofi, anser <ref
  target="hume.xml">David Hume</ref> för att bygga bra metafysik och
  god kunskapsteori.  Allt börjar med perceptionen.  Vi upplever
  världen, men det enda vi kan få är ögonblicksbilder; vi kan
  egentligen inte veta om världen utanför oss existerar när vi inte
  betraktar den.  Hume delar upp våra förnimmelser i idéer och
  intryck.  De förra är mer eller mindre minnesbilder eller bleka
  kopior (<term>kopieprincipen enligt Hume</term>) av de senare.
  Intrycken finns också av två slag, direkta sinnesdata från våra
  sinnesorgan samt reaktioner på idéer av typen begär, känslor etc.</p>

  <p><ref target="hume.xml">Hume</ref> hävdar att medvetandet kan
  kombinera idéer enligt vissa kombinationsprinciper:</p>

  <list>
    <item>Likhet, det vill säga om vi ser A kommer vi att tänka på B</item>
    <item>Rumtid, medvetandet skapar associationer mellan A och B om
    vi noterade dem vid samma tid eller plats.</item>
    <item>Kausalitet innebär att vi uppfattar A som orsak till B.</item>
  </list>

  <p><ref target="hume.xml">David Hume</ref> (i likhet med <ref
  target="berkeley.xml">George Berkeley</ref>) visar hur idealism i
  kombination med en extrem empirism leder kan leder till en direkt
  skadlig <ref target="skepticism.xml">skepticism</ref>.</p>
</div>

